\documentclass{CR}
\lstset{tabsize=2,language=bash,frame=tBlR,xrightmargin =5mm,xleftmargin =5mm }
\lstset{morecomment=[l]{!},commentstyle=\itshape\color{red}}
    \usepackage{lmodern}
\begin{document}

\fontfamily{lmss}\selectfont
FLORET Yacine \& KALAMAS Philippe\hfill \today \hfill R\&T 2\textsuperscript{ème} année\\
\begin{center}\vspace{1.5cm}
\centering
\includegraphics[scale=1.15]{iut-dijon-logo.png}
\hspace{2.2cm}
\includegraphics[scale=0.85]{rt.jpg}\\
\vspace{1.8cm}
\Huge{\textbf{Triple Play}}\\
\vspace{1cm}
TP :  QoS \\
\centering
\vspace{2cm}
\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{cisc.jpg}
\end{figure}
\end{center}
\newpage
\tableofcontents
\newpage
% ##### Début :
\section{Introduction}
\subsection{Objectif}
\vspace{0.5cm}
Le but du TP est de mettre en place une qualité de service (ou \textbf{QoS}) dans un réseau constitué de liaison série facile à surcharger pour en observer les influences sur les différents flux réseaux (priorité, file d'attente).

La topologie est composée de 8 \textit{routeurs} dont 4 routeurs de bordures; ainsi que 4 \textit{PCs} clients.

Le protocole \textbf{OSPF} est utilisé pour simplifier le routage (\textit{IGP}).

\subsection{Topologie}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{topo.jpg}
\caption{Topologie réseau}                                                                                                                                                                                                                         
\end{figure} 
\vspace{0.5cm}

Ce compte rendu prend en compte la configuration du routeur \textbf{R1} et \textbf{R3} :


L'\textit{adressage ip} de notre groupe est décrit dans ce tableau :

\vspace{0.65cm}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}

\hline
Routeur & F0 & S0 & F1 & S1\\
\hline
R1 & 192.168.1.1/24 & 10.1.13.1/24 & Down & Down\\
\hline
R3 & 10.1.34.3/24 & 10.1.13.3/24 & 10.1.35.3/24 & Down\\
\hline


\end{tabular}
\end{center}

\newpage
\section{Configuration IP et OSPF}
\subsection{Routeur de bordure}
\vspace{0.5cm}

Pour commencer, on configure le routeur qui prendra en charge le trafic du client \textit{C1}, 

\vspace{0.5cm}
\begin{lstlisting}[caption={Configuration R1}]
enable

configure terminal 
! Configuration de la liaison client
interface gigabitethernet0/0
  ip address 192.168.1.1 255.255.255.0
  no shutdown
  load-interval 30

! Configuration de la liaison série
interface s0/0/0
  ip address 10.1.13.1 255.255.255.0
  ! Configuration de la fréquence d'horloge
  clock rate 64000 	
  no shutdown
  load-interval 30


! Routage OSPF - Annonce des routes

router ospf 1
   network 192.168.1.1 0.0.0.255 area 0
   network 10.1.13.0 0.0.0.255 area 0

\end{lstlisting}
\vspace{0.5cm}

On configure l'interface cliente (\textit{gigabitethernet0/0}) en \textit{192.168.1.1} et l'interface \textit{s0/0/0} en \textit{10.1.13.1}.

Le \textit{load-interval} est la durée pendant lequel les données sont utilisées pour calculer les statistiques de charge. La valeur par défaut étant de 300 secondes, on configure cette valeur à 30 secondes pour le rendre plus réactif aux pics de trafic et avoir des résultats de diagnostic concluants.

On limite la fréquence d'horloge à $64 kbits/s$ avec la commande \textit{clock rate} pour pouvoir créer un phénomène de congestion facilement avec des requêtes ping. 
\newpage


\subsection{Backbone router}
\vspace{0.25cm}

Ensuite on configure les liaisons inter-routeurs :
\vspace{0.25cm}

\begin{lstlisting}[caption={Configuration R3}]
enable
configure terminal
! Configuration des liaisons inter-routeurs

interface gi0/0
	ip address 10.1.34.3 255.255.255.0
	load-interval 30
	no shutdown
	exit
	
interface s0/0/0
	ip address 10.1.13.3 255.255.255.0
	load-interval 30
	no shutdown
	exit

interface gi0/1
	ip address 10.1.35.3 255.255.255.0
	load-interval 30
	no shutdown
	exit
	
! Routage OSPF - Annonce des routes
	
router ospf 1
	network 10.1.13.0 0.0.0.255 area 0
	network 10.1.34.0 0.0.0.255 area 0
	network 10.1.35.0 0.0.0.255 area 0 
		
\end{lstlisting}
\newpage

\subsection{Configuration poste client}
\vspace{0.5cm}
On configure le poste client : 
\begin{terminal}
ip route flush all
ip addr flush eth0
ip link set eth0 up
ip addr add 192.168.1.2/24 dev eth0 
ip route add default via 192.168.1.1
\end{terminal}
\subsection{Diagnostic}
\vspace{0.25cm}
Table de routage du routeur \textbf{R3} :

\includegraphics[scale=0.5]{route.png}

Test Ping : 
\begin{terminal}
Router#ping 192.168.2.1
Type escape sequence to abort.
Sending 5, 100-byte ICMP Echos to 192.168.2.1, timeout is 2 seconds:
!!!!!
Success rate is 100 percent (5/5), round-trip min/avg/max = 52/55/56 ms

\end{terminal}

\begin{verbatim}
show controllers s0/0/0

buffer size 1524
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
show interfaces s0/0/0

Queueing strategy: fifo
\end{verbatim}
\newpage

On réalise deux commandes pings simultanées pour charger la liaison série : 
\begin{terminal}
#VIDEO
ping -s 1500 -i 0.2 10.1.35.5
#REALTIME
ping -s 100 -i 0.2 192.168.7.2
\end{terminal}

La première requête \textit{ping} représente le flux vidéo qui comporte une taille de paquet de 1500 octets; la deuxième requête correspond au flux voix temps réel sensible à la gigue.

Voici le résultat de la requête ping pour la voix, à destination de \textbf{C3}.
\begin{terminal}
1508 bytes from 192.168.7.2: icmp_req=1456 ttl=60 time=12790 ms
1508 bytes from 192.168.7.2: icmp_req=1457 ttl=60 time=12805 ms
1508 bytes from 192.168.7.2: icmp_req=1458 ttl=60 time=12819 ms
From 192.168.7.2 icmp_seq=1310 Frag reassembly time exceeded
1508 bytes from 192.168.7.2: icmp_req=1459 ttl=60 time=12907 ms
Total output drops: 127
--- 192.168.7.2 ping statistics ---
2701 packets transmitted, 2121 received, +48 errors, 21% packet loss, time 546004ms
rtt min/avg/max/mdev = 780.841/10584.810/28731.390/5035.645 ms, pipe 285
\end{terminal}
Celle-ci crée un véritable phénomène de congestion, la latence s'accumule à chaque paquet, et certains paquets sont fragmentés, on remarquera une perte de paquets de 21 \%  

\newpage
\section{Configuration de la QoS}
\subsection{QoS marking}
\vspace{0.25cm}

Pour mettre en place une qualité de service, il est nécessaire de créer une correspondance entre des listes d'accès et les classes \textbf{DSCP} (Differentiated Services Code Point).
\vspace{0.25cm}

\begin{lstlisting}
! Crée deux listes d'accès
access-list 101 permit ip any host 192.168.7.2
access-list 102 permit ip any host 10.1.35.5

! Fait correspondre des groupes aux classes
class-map match-any APP2
  match access-group 101

class-map match-any APP1
  match access-group 102

exit

! Crée une policy map
policy-map MARKING
  ! Associe des classes DSCP
  class APP2
    set ip dscp ef

policy-map MARKING
  class APP1
    set ip dscp cs4

! Applique la policy map à la liaison du client
interface gi0/0
  service-policy input MARKING

\end{lstlisting}

\vspace{0.25cm}
Les listes d'accès permettent d'identifier un certain type de trafic, dans notre cas l'\textbf{ACL} 101 correspond à trafic à destination du client \textbf{C3} \textit{192.168.7.2}.
Les \textbf{class-map} permettent de faire l'association entre les \textbf{ACLs} et les classes de paquets, on attribue la plus grande priorité à la voix (EF) et un CS4 pour la vidéo.

Enfin la configuration est appliqué à l'interface \textit{gi0/0}.

Cette configuration n'as pas encore d'influence sur le trafic du client car les paquets sont simplement marqués, aucune priorité n'est encore défini, le résultat des pings reste identique.

\newpage

\subsection{QoS queuing}
Maintenant que les paquets sont marqués, il faut définir des priorités sur notre liaison série.
\begin{lstlisting}
! Fait correspondre des classes à des PHB
class-map match-any REALTIME
   match ip dscp ef

class-map match-any VIDEO
   match ip dscp cs4

exit 

! Configuration des priorités de bande passante
policy-map QOS-OUT
  class REALTIME
    priority percent 50

  class VIDEO
    bandwidth remaining percent 50

  class class-default
    fair-queue
    random-detect
    bandwidth remaining percent 50
exit

! Applique la configuration sur s0
interface s0/0/0
  service-policy output QOS-OUT
  
int s0/0/0
  bandwidth 64
  
\end{lstlisting}

On obtient un ping raisonnable pour le REALTIME qui se stabilise, qui est avantagé sur la video, qui le bloque
\newpage
\subsubsection{Policing}

La configuration est simple : 
\begin{lstlisting}
policy-map MARKING
class APP1
   police rate 10000
\end{lstlisting}
  
Les paquets sont détruit lorsque la bande passante dépasse la limite de la liaison 
\begin{terminal}
root@r2res002f:~# ping -s 1000 -i 0.2 192.168.7.2 
PING 192.168.7.2 (192.168.7.2) 1000(1028) bytes of data.
1008 bytes from 192.168.7.2: icmp_req=1 ttl=60 time=651 ms
1008 bytes from 192.168.7.2: icmp_req=4 ttl=60 time=774 ms
........................................................
1008 bytes from 192.168.7.2: icmp_req=107 ttl=60 time=6806 ms
1008 bytes from 192.168.7.2: icmp_req=111 ttl=60 time=7200 ms
^C
--- 192.168.7.2 ping statistics ---
147 packets transmitted, 28 received, 80% packet loss, time 30162ms
rtt min/avg/max/mdev = 651.782/3861.358/7200.122/1963.826 ms, pipe 35
\end{terminal}  
\vspace{0.5cm}

80 \% des paquets sont détruit, la bande passante est saturé et la latence augmente 
\newpage
\subsubsection{Shaping}
\vspace{0.5cm}

La limite est à $64 kbits/s$

\vspace{0.5cm}
\begin{lstlisting}
! Shaping à 64k
policy-map 64K

  class class-default 
     shape average 64000
     service-policy QOS-OUT
exit
\end{lstlisting}
\vspace{0.4cm}

On peut voir le flux de droite qui est stabilisé à \textit{577 ms}, le flux du milieu qui se stabilise à \textit{387 ms} et le flux de gauche qui récupère le restant de la bande passante.

\includegraphics[scale=0.36]{pingShape.png}
\end{document}

